\section{Metodología}
\textbf{Proceso de desarrollo:} El proyecto se desarrolló siguiendo un enfoque iterativo incremental. Se inició con la especificación de requerimientos (documento SRS) que delineó las funcionalidades y objetivos clave. A partir de allí se realizó un diseño de arquitectura y se planificó el desarrollo en módulos: primero el backend y la estructura de datos, luego la app móvil de conductores y la web de usuarios, y finalmente el panel administrativo. Se emplearon controles de versión (GitHub) y trabajo colaborativo entre programadores. Durante la implementación, se llevaron a cabo pruebas unitarias en las funciones críticas del backend (por ejemplo, servicios de autenticación y envío de mensajes) y pruebas de integración para verificar la correcta comunicación entre la app móvil y el servidor en distintos escenarios (conectividad presente, pérdida/reconexión de red, etc.). Dado el énfasis en \textbf{tiempo real}, se probó específicamente el mecanismo de actualización continua: se simuló el movimiento de un vehículo usando coordenadas de prueba y se confirmó que los clientes recibían las actualizaciones sin retraso apreciable. Para las pruebas de rendimiento, se configuró un entorno de staging donde múltiples clientes suscribieron a los tópicos MQTT de ubicaciones; se midió el consumo de recursos del servidor y se verificó que el sistema mantuviera tiempos de respuesta bajos con hasta 10 clientes simultáneos (limitados por el alcance de la prueba). Esto brinda una indicación inicial de escalabilidad, consistente con reportes de módulos basados en MQTT en la literatura\cite{ortiz2022smolcomm}, por lo que se espera que UrbanTracker pueda escalar a cientos de usuarios simultáneos con una infraestructura adecuada.

En resumen, la metodología combinó el desarrollo de software basado en requerimientos definidos y las pruebas enfocadas en los criterios de aceptación clave (actualización en $\leq 10$ s, latencia $\leq 2$ s, usabilidad, etc.). A continuación, se detallan los resultados obtenidos, incluyendo métricas de desempeño del sistema y el grado de cumplimiento de los objetivos planteados.
